律政司最新年報：影響公共秩序案件日趨暴力 法院判重刑表明充分保護公眾

律政司刑事檢控科最新年報：影響公共秩序案件日趨暴力 法院判重刑表明充分保護公眾

律政司刑事檢控科今日發表新一份年報《香港刑事檢控2016》，本月便離任刑事檢控專員、轉當高院原訟庭法官的楊家雄（右），在年報序言中稱，在2016年所處理的案件，不少或因性質（關乎公共秩序、被認為帶有政治色彩等），或因當事人的身分（前任政府高級人員、被認為未有受到應得額外法律保護的易受傷害人士），或同因兩者，深深地牽動著公眾的神經與聯想」。

楊家雄續稱，「案件受到的公眾監察，前所未有。部分案件，在審訊的某些階段，更被逐字逐句報道。對持不確思維理念者而言，壓力可大得難以承受」，「但對檢控人員卻不然。控方的任務已載入憲法：主管刑事檢察工作，不受任何干涉」，「控方是政治中立的，我們不容許自己受任何不相關的考慮因素影響：諸如個人感受、所作決定對任何實體（包括政府）在政治上可能帶來的影響、傳媒或公眾對有關決定的可能反應等，這些全屬不相關的考慮因素。」

另外，在提及〈公眾秩序活動及電腦網絡罪行〉的專節中，年報先後提及「旺角暴亂」和「在立法會會議廳內外發生的暴力案件」，涉及被控人士包括陳柏洋、黃毓民，和楊逸朗葉卓賢等。年報亦提及「涉及公眾秩序活動的另一些值得注意案件」，包括曾健超「七警案」，與梁天琦和盧永賢涉及太古港鐵站打鬥案等。

年報稱，從以上案件可見，「在影響公共秩序的案件日趨暴力的情況下，法院根據案情施以具阻嚇性的重刑，從而堅決表明要充分保護公眾」，「然而，即使社會政治環境急劇變化帶來相應的挑戰，本組的檢控官一直尊重言論自由與和平集會的基本權利，亦只在涉案行為明顯超越這些權利的界限，而證據也支持有合理機會達致定罪，才會建議作出刑事檢控。」